**Реляционные базы данных:**

**Определение:**
Реляционная база данных представляет собой структурированную коллекцию данных, организованную в виде таблиц, где каждая таблица содержит набор строк (записей) с определенными атрибутами (столбцами). Данные в реляционной базе организуются с использованием отношений и связей между таблицами.

**Основные компоненты:**

- Таблицы: Основная структурная единица в реляционной базе данных. Каждая таблица представляет собой набор записей, где каждая запись содержит информацию о конкретном объекте или сущности.
- Столбцы: Каждый столбец таблицы представляет определенный атрибут или характеристику объекта. Например, в таблице "Сотрудники" столбцы могут включать ФИО, возраст, должность и т. д.
- Записи: Каждая запись в таблице представляет собой конкретные данные об объекте. Например, запись в таблице "Сотрудники" может содержать информацию о конкретном сотруднике, такую как его имя, возраст и должность.
- Ключи: Ключи используются для уникальной идентификации записей в таблице. Основной ключ (Primary Key) однозначно идентифицирует каждую запись в таблице, а внешний ключ (Foreign Key) связывает данные из разных таблиц.

**Пример использования:**
Предположим, у нас есть база данных для учета заказов в интернет-магазине. Мы можем иметь следующие таблицы:

- Таблица "Заказы" с информацией о заказах, такой как идентификатор заказа, дата, сумма и т. д.
- Таблица "Клиенты" с информацией о клиентах, такой как идентификатор клиента, ФИО, адрес и т. д.
- Таблица "Товары" с информацией о товарах, такой как идентификатор товара, название, цена и т. д.

Каждая таблица связана с другими с использованием ключей, например, таблица "Заказы" может содержать внешний ключ, который ссылается на таблицу "Клиенты", чтобы указать, кто сделал заказ.

**Преимущества:**

- Структурированность данных: РБД обеспечивают удобное и эффективное хранение данных в структурированной форме.
- Гибкость запросов: РБД позволяют выполнять сложные запросы с использованием языка SQL для извлечения нужной информации.
- Целостность данных: РБД обеспечивают механизмы для поддержания целостности данных, включая ограничения целостности и транзакции.
